\chapter{Двоичная система счисления}

Так уж получилось, что компьютерам и другим цифровым устройствам
удобнее всего работать в двоичной системе счисления.
Люди привыкли работать с десятичной системой, а компьютеры работают в двоичной.
И раз уж мы планируем позаниматься созданием цифровых игрушек,
компьютеров и калькуляторов, стоит изучить двоичную систему счисления
поподробнее.

Когда мы используем десятичную систему счисления, мы записываем числа с помощью десяти цифр, а у компьютеров
числа <<записаны>> (если так вообще можно говорить) с помощью только двух цифр.
Само число остаётся тем же самым независимо от формы записи. Двенадцать стульев
будут двенадцатью стульями, если их записать как $12$, $XII$ или $1100_2$.

Последний вариант это как раз двоичная запись (о чём нам намекает цифра~$2$ в конце).
В ней используется только две цифры: $1$ и $0$. И этого вполне достаточно, чтобы закодировать
любое число. $0$ записывается как $0$, $1$ будет $1$ (пока всё легко). Чтобы записать $2$
разных цифр уже не хватает, поэтому нужно использовать больше разрядов. Значит $2$ --- это $10$,
$3$ --- $11$, $4$ --- $100$, $5$ --- $101$.

Смысл тут такой же, как и в десятичном счёте. Там если разряд равен $9$ (последняя доступная цифра),
то при увеличении числа он заменяется на $0$, а более старший разряд увеличивается на единицу.
В двоичном счёте самая большая цифра это $1$, поэтому перенос происходит, когда нужно такой разряд
увеличить. Тогда при сложении $11$ и $1$ получается $100$: сначала переполняется младший разряд,
а затем из-за переноса и следующий за ним.

\section{Перевод числа из двоичной системы счисления}

Дальше мы будем часто встречать двоичные числа (например, наш калькулятор
будет показывать именно двоичные числа). Но как их понимать?
Как из двоичной записи получить десятичную?
Можно просто запомнить все нужные значения. Например, $1111_2=15_{10}$.
Но вдруг понадобятся числа больше чем из четырёх разрядов? Неплохо бы понять принцип.

Когда к числу добавляется ноль справа, это то же самое, что умножить исходное число на $10$.
Очевидно это так и для десятичной, и для двоичной систем счисления. Только в десятичной
$10$ это $10$, а в двоичной $10$ это $2$.

Получается, что последовательным домножением единицы на $10_2$ можно получать степени двойки:
$$1_2=2^0=1$$
$$10_2=2^1=2$$
$$100_2=2^2=4$$
$$1000_2=2^3=8$$
$$10000_2=2^4=16$$

А любое двоичное число можно разобрать на полученные выше слагаемые:

$$1101_2=1000_2+100_2+1_2=2^3+2^2+1=8+4+1=13$$

Один разряд двоичного числа называется битом. Если точнее, бит --- это единица
измерения количества информации. Он определяет одну из двух возможностей
появления взаимно исключающих событий. А если эту информацию
(выбранное событие) передать или записать где-то, то как раз можно использовать $1$ или $0$.

Два бита содержат информацию о четырёх событиях или состояниях ($00$, $01$, $10$, $11$),
три бита о восьми и так далее. Дальше мы будем в основном работать с четырёхбитными
числами, то есть от $0000$ до $1111$ (или от $0$ до $15$).

% В общем виде преобразование двоичного числа $b$, в котором много цифр, выглядит так:
% $$b_nb_{n-1}b_{n-2}\cdots b_2b_1b_0 = \sum_{i\in[0;n]}2^ib_i$$

\section{Перевод числа в двоичную систему счисления}

Если нам нужно в уме перевести десятичное число (например, $18$) в двоичную систему счисления,
то можно действовать так.
Сначала найти наибольшую степень двойки, которая <<помещается>> в наше число (это будет $16$).
Потом вычитаем это число из исходного, а к результату добавляем единицу в нужном разряде
(получится $2$ и $10000$).
Повторяем эти два шага снова (результатом будет $0$ и $10010$). Исходное число обнулилось,
ничего дальше делать не нужно.

Почему этот способ сработает? Не может ли дважды получиться единица в одном и том же месте?
Оказывается нет, потому что степень двойки умноженная на два (если два раза вычитать одно и то же),
это будет следующая степень двойки. А мы ведь вычитали наибольшую из возможных степеней, поэтому
такого быть не может.

Этот способ неплох, но на практике часто делают наоборот --- находят разряды результата начиная
с младшего из них. Как найти самый младший разряд? Если посмотреть на двоичную запись,
то становится очевидным, что этот разряд будет равен остатку от деления на $10_2$.
Чтобы этот разряд теперь отбросить и перейти к следующему, всё число нужно разделить на $10_2$.

Делим $18$ на $10_2=2$: младшая цифра (остаток) будет $0$, частное равно $9$.
Теперь из $9$ в результате деления получаются цифра $1$ и частное $4$.
Найденные на текущий момент цифры двоичной записи это $10$.

Теперь на входе $4$. Остаток --- $0$, частное $2$, двоичные разряды $010$.
Из $2$ получаем $0$, $1$, $0010$.

Остаётся единица, которая и становится старшим разрядом полученной двоичной записи: $10010$.

\section{Двоичная логика}

Компьютеры должны не только хранить числа, но и ещё что-то делать с ними.
Люди обычно пользуются сложением, вычитанием, умножением и делением.
Для процессора эти действия слишком сложные, поэтому они выполняются
на основе более простых операций.

Работают элементарные операции с двоичными числами. То есть у каждой на входе
одно или несколько чисел в двоичной форме, а на выходе обычно одно число
(ну и может иногда ещё пара дополнительных битов).

Простейшие операции, из которых можно построить более сложные,
вообще оперируют единичными битами. Например, два бита-операнда
на входе и один бит-результат на выходе.

Чтобы описать, как работает операция, обычно приводят
так называемую таблицу истинности. В ней для каждой комбинации значений входных
операндов ($A$ и $B$) записан результат <<вычислений>> ($R$). Примерно так:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
 \hline
 \textbf{A} & \textbf{B} & \textbf{R} \\ \hline
 $0$ & $0$ & $0$ \\ \hline
 $1$ & $0$ & $1$ \\ \hline
 $0$ & $1$ & $1$ \\ \hline
 $1$ & $1$ & $1$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

Например, вторая строка таблицы означает, что если $A=1$ и $B=0$, то результатом~$R$ будет~$1$.

Вариантов таких операций (и соответственно таблиц) всего $16$ (по числу комбинаций единиц и нулей на выходе).
В реальности используются не все из них. Некоторые (самые полезные) мы сейчас рассмотрим.

Самая простая операция (или оператор) --- это отрицание. У неё только один операнд и она
меняет его значение на обратное. Записывать эту операцию мы будем как $not\ A$,
$\neg A$ или $\mbox{\textasciitilde}A$.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
 \hline
 \textbf{A} & \textbf{\textasciitilde A} \\ \hline
 $0$ & $1$ \\ \hline
 $1$ & $0$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

Логическое <<или>> (дизъюнкция, логическое сложение) выдаёт в качестве результата единицу,
если хотя бы один из операндов равен единице (немного отличается от обычного сложения,
потому что из~$1$ и~$1$ не получается~$2$). Обозначается такой оператор как $A\ or\ B$, $A \vee B$
или $A\ |\ B$.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
 \hline
 \textbf{A} & \textbf{B} & \textbf{A | B} \\ \hline
 $0$ & $0$ & $0$ \\ \hline
 $1$ & $0$ & $1$ \\ \hline
 $0$ & $1$ & $1$ \\ \hline
 $1$ & $1$ & $1$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

Логическое <<и>> (конъюнкция, логическое умножение) выдаёт единицу только если на обоих
входах будет единица (и правда похоже на умножение). Обозначаться такой
оператор может как $A\ and\ B$, $A \wedge B$ или $A\ \mbox{\&}\ B$.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
 \hline
 \textbf{A} & \textbf{B} & \textbf{A \& B} \\ \hline
 $0$ & $0$ & $0$ \\ \hline
 $1$ & $0$ & $0$ \\ \hline
 $0$ & $1$ & $0$ \\ \hline
 $1$ & $1$ & $1$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

Исключающее <<или>> (сложение по модулю~$2$, оператор неравенства) даёт нам единицу только для случаев,
когда один операнд не совпадает с другим (то есть в одном единица, а в другом ноль).
Второе название, сложение по модулю~$2$, означает, что результатом будет последняя цифра суммы операндов
(в двоичном виде, естественно).
Обозначается эта операция как $A\ xor\ B$, $A \oplus B$ или $A\ \mbox{\textasciicircum}\ B$.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
 \hline
 \textbf{A} & \textbf{B} & \textbf{A \textasciicircum{} B} \\ \hline
 $0$ & $0$ & $0$ \\ \hline
 $1$ & $0$ & $1$ \\ \hline
 $0$ & $1$ & $1$ \\ \hline
 $1$ & $1$ & $0$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

С помощью этих операций компьютеры могут вычислять принимать решения вроде <<если число равно нулю>> И <<выполняется команда деления>>,
то зажечь лампочку <<ошибка>>.
Конечно, это слишком элементарные операции (да ещё и с однобитовыми числами).
Как делать что-то сложнее, например сложение или вычитание, мы узнаем позднее.

Но нельзя не упомянуть ещё одну важную операцию, на которой строятся вычисления в современных
компьютерах. Правда, в релейном конструкторе её нет, но эта технология не слишком-то современная.

Это операция <<и-не>>, то есть логическое умножение в паре с отрицанием (ещё она называется штрихом Шеффера):

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
 \hline
 \textbf{A} & \textbf{B} & \textbf{\textasciitilde(A \& B)} \\ \hline
 $0$ & $0$ & $1$ \\ \hline
 $1$ & $0$ & $1$ \\ \hline
 $0$ & $1$ & $1$ \\ \hline
 $1$ & $1$ & $0$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

Оказывается, с помощью этой операции (и нескольких других, но сейчас о них не будем) можно выразить любую другую.
Обозначим здесь <<и-не>> с помощью кружочка~$\circ$:

\begin{itemize}
    \item $\mbox{\textasciitilde}A = A \circ A$
    \item $A\ \mbox{\&}\ B = \mbox{\textasciitilde}(A \circ B)$
    \item $A\ |\ B = \mbox{\textasciitilde}A \circ \mbox{\textasciitilde}B$
\end{itemize}

% И так удачно совпало, что эту операцию очень легко реализовать <<в железе>>
% с помощью транзисторов (и микросхем, внутри которых тоже транзисторы).

\section{Задачи}

\begin{enumerate}
    \item Придумайте как вычислять <<исключающее или>> используя только <<и-не>>.
\end{enumerate}
